---
layout: page
title: "من دستگاهم را گم کردم"
author: Hassen Selmi, Bahaa Nasr, Michael Carbone, past DFAK contributors
language: fa
summary: "من دستگاهم را گم کردم، چه کار کنم؟"
date: 2023-04
permalink: /fa/topics/lost-device
parent: Home
---

# من دستگاهم را گم کردم

آیا دستگاه شما گم شده است؟ آیا کسی آن را دزدیده یا ضبط کرده است؟

در این شرایط، مهم است که اقدامات فوری برای کاهش خطر دسترسی شخص دیگری به حساب‌ها، مخاطبین و اطلاعات شخصی شما انجام دهید.

این بخش از بسته کمک‌های اولیه دیجیتال شما را با چند سوال اساسی آشنا می‌کند تا بتوانید نحوه کاهش آسیب‌های احتمالی ناشی از گم شدن دستگاه را ارزیابی کنید.


## Workflow

### question-1

آیا دستگاه هنوز گم شده است؟

  - [بله گم شده است](#device-missing)
  - [نه به من برگردانده شده است](#device-returned)

### device-missing

> خوب است در مورد محافظت‌های امنیتی دستگاه فکر کنید:
>
> * آیا دسترسی به دستگاه با رمز عبور یا سایر اقدامات امنیتی محافظت می‌شد؟
> * آیا دستگاه رمزگذاری دستگاه روشن است؟
> * هنگام گم شدن دستگاه شما در چه وضعیتی بود - آیا وارد سیستم شده‌اید؟ آیا دستگاه روشن بود اما با رمز عبور قفل شده بود؟ خواب بود یا خواب زمستانی؟ کاملا خاموش بود؟

با در نظر گرفتن این ملاحظات، می‌توانید بهتر درک کنید که چقدر احتمال دارد شخص دیگری به محتوای دستگاه شما دسترسی پیدا کند.

- [بیایید دسترسی دستگاه به حساب‌های من را حذف کنیم](#accounts)

### accounts

> همه حساب‌هایی را که این دستگاه به آنها دسترسی داشت فهرست کنید. این می‌تواند حساب‌هایی برای ایمیل، رسانه‌های اجتماعی، پیام‌رسانی، دوستیابی، و بانکداری و همچنین حساب‌هایی باشد که ممکن است از این دستگاه برای احراز هویت ثانویه استفاده کنند.
>
> برای هر حسابی که دستگاه شما به آنها دسترسی داشت (مانند ایمیل، رسانه‌های اجتماعی یا حساب وب)، باید مجوز این دستگاه را برای آنها حذف کنید. این را می‌توان با ورود به حساب‌های خود و حذف دستگاه از دستگاه‌های مجاز انجام داد.
>
> * [Google حساب](https://myaccount.google.com/device-activity)
> * [Facebook حساب](https://www.facebook.com/settings?tab=security&section=sessions&view)
> * [iCloud حساب](https://support.apple.com/en-us/HT205064)
> * [Twitter حساب](https://twitter.com/settings/sessions)
> * [Yahoo حساب](https://login.yahoo.com/account/activity)

پس از تکمیل جداسازی حساب‌هایتان، بیایید گذرواژه‌هایتان را که ممکن است در دستگاه بوده‌اند، ایمن کنیم.

- [خوب بیایید به رمز‌های عبور بپردازیم](#passwords)

### passwords

> گذرواژه‌هایی را که مستقیماً در دستگاه ذخیره می‌شوند یا مرورگرهایی که گذرواژه‌های ذخیره شده را ذخیره کرده‌اند، بررسی کنید.
>
> گذرواژه‌های همه حساب‌هایی را که توسط این دستگاه قابل دسترسی هستند، تغییر دهید. اگر از یک مدیر رمز عبور استفاده نمی‌کنید، برای ایجاد و مدیریت بهتر رمزهای عبور قوی، قویاً از یکی استفاده کنید.

پس از تغییر گذرواژه‌های حساب‌هایتان در دستگاهتان، بررسی کنید که آیا از هر یک از این گذرواژه‌ها برای حساب‌های دیگر استفاده کرده‌اید - اگر چنین است، لطفاً آن گذرواژه‌ها را نیز تغییر دهید.

- [من از برخی از رمز‌های عبورم در دستگاه گم شده برای حساب‌های دیگر استفاده کردم](#same-password)
- [همه رمزهای عبور من که ممکن است در معرض خطر قرار گرفته باشند منحصر به فرد بودند](#2fa)

### same-password

آیا از رمز عبور مشابهی در سایر حساب‌ها یا دستگاه‌ها به غیر از دستگاه گمشده استفاده می‌کنید؟ در این صورت، رمز عبور آن حساب‌ها را تغییر دهید زیرا ممکن است در معرض خطر قرار گیرند.

- [بسیار خوب، من اکنون همه رمزهای عبور مربوطه را تغییر داده‌ام](#2fa)

### 2fa

> فعال کردن احراز هویت دو مرحله‌ای در حساب‌هایی که فکر می‌کنید ممکن است در معرض خطر دسترسی باشند، احتمال دسترسی به آن‌ها توسط شخص دیگری را کاهش می‌دهد.
>
> احراز هویت دو مرحله‌ای را برای همه حساب‌هایی که توسط این دستگاه قابل دسترسی بودند روشن کنید. لطفا توجه داشته باشید که همه حساب‌ها از احراز هویت دو مرحله‌ای پشتیبانی نمی‌کنند. برای فهرستی از سرویس‌ها و پلتفرم‌هایی که از احراز هویت دو مرحله‌ای پشتیبانی می‌کنند، لطفاً به [Two Factor Auth](https://twofactorauth.org) مراجعه کنید.

- [من احراز هویت دو مرحله‌ای را در حساب‌هایم فعال کرده‌ام تا امنیت آنها بیشتر شود. می‌خواهم سعی کنم دستگاهم را پیدا یا پاک کنم](#find-erase-device)

### find-erase-device

> به این فکر کنید که برای چه از این دستگاه استفاده کرده‌اید - آیا اطلاعات حساسی مانند مخاطبین، مکان یا پیام‌ها در این دستگاه وجود دارد؟ آیا این داده‌ها می‌تواند برای شما، کارتان یا دیگران غیر از خودتان مشکل‌ساز باشد؟
>
> در برخی موارد ممکن است پاک کردن اطلاعات از راه دور روی دستگاه یک فرد بازداشت شده مفید باشد تا از سوء استفاده و استفاده از داده های موجود در آن بر علیه آنها یا سایر فعالان جلوگیری شود. در عین حال، این ممکن است برای شخص بازداشت شده مشکل ساز باشد (به ویژه در شرایطی که شکنجه و بدرفتاری امکان پذیر است) - به خصوص اگر فرد بازداشت شده مجبور به دسترسی به دستگاه باشد، ناپدید شدن ناگهانی داده ها از دستگاه ممکن است مقامات بازداشت کننده را وادار کند. مشکوک‌تر اگر با وضعیت مشابهی روبرو هستید، بخش ما ["کسی را که می‌شناسم دستگیر شده است"](/../../../arrested) را بخوانید.
>
> همچنین شایان ذکر است که در برخی کشورها پاک کردن از راه دور ممکن است از نظر قانونی چالش برانگیز باشد، زیرا می‌تواند به عنوان تخریب شواهد تفسیر شود.
>
> اگر در مورد عواقب مستقیم و قانونی برای همه افراد درگیر آگاه هستید، می‌توانید با دنبال کردن دستورالعمل‌های سیستم عامل خود، اقدام به پاک کردن دستگاه از راه دور کنید:
>
> * [Android دستگاه‌های](https://support.google.com/accounts/answer/6160491?hl=en)
> * [iPhone or Mac](https://www.icloud.com/#find)
> * [iOS دستگاه‌های (iPhone and iPad) با استفاده از iCloud](https://support.apple.com/kb/ph2701)
> * [Windows دستگاه‌های](https://support.microsoft.com/en-us/help/11579/microsoft-account-find-and-lock-lost-windows-device)
> * برای دستگاه‌های ویندوز یا لینوکس، ممکن است نرم‌افزاری (مانند نرم‌افزار ضد سرقت یا ضد ویروس) نصب کرده باشید که به شما امکان می‌دهد داده‌ها و تاریخچه دستگاه خود را از راه دور پاک کنید. اگر چنین است، از آن استفاده کنید.

خواه موفق به پاک کردن اطلاعات روی دستگاه از راه دور شده باشید یا نه، بهتر است به مخاطبین خود اطلاع دهید.

- [برای یافتن نکاتی در مورد نحوه اطلاع رسانی به مخاطبین در مورد گم شدن دستگاه خود، به مراحل بعدی بروید](#inform-network)

### inform-network

> علاوه بر حساب‌های شخصی شما، احتمالاً دستگاه شما اطلاعاتی درباره دیگران در آن خواهد داشت. این ممکن است شامل مخاطبین، ارتباطات شما با دیگران یا گروه‌های پیام‌رسانی باشد.
>
> هنگام در نظر گرفتن اطلاع رسانی به شبکه و جامعه خود در مورد دستگاه گم شده، از [اصول کاهش آسیب](/../../arrested#harm-reduction) استفاده کنید تا مطمئن شوید که با تماس با دیگران، آنها را در معرض خطر بیشتری قرار نمی‌دهید.

شبکه خود را از دستگاه گم شده مطلع کنید. این می‌تواند به صورت خصوصی با مخاطبین کلیدی پرخطر انجام شود، یا اگر فکر می‌کنید مناسب است این کار را انجام دهید، فهرستی از حساب‌های احتمالی در معرض خطر را به صورت عمومی در وب سایت یا حساب رسانه‌های اجتماعی خود پست کنید.

- [من به مخاطبینم اطلاع داده‌ام](#review-history)


### review-history

> در صورت امکان، سابقه اتصال/فعالیت حساب همه حساب‌های متصل به دستگاه را مرور کنید. بررسی کنید که آیا حساب شما در زمانی که آنلاین نبودید استفاده شده است یا اینکه از یک مکان یا آدرس IP ناآشنا به حساب شما دسترسی پیدا کرده است.
>
> می‌توانید فعالیت خود را در برخی از ارائه دهندگان محبوب در زیر بررسی کنید:
>
> * [Google حساب](https://myaccount.google.com/device-activity)
> * [Facebook حساب](https://www.facebook.com/settings?tab=security&section=sessions&view)
> * [iCloud حساب](https://support.apple.com/en-us/HT205064)
> * [Twitter حساب](https://twitter.com/settings/sessions)
> * [Yahoo حساب](https://login.yahoo.com/account/activity)

آیا سابقه اتصال خود را بررسی کرده‌اید؟

- [من دارم و چیز مشکوکی پیدا نکردم](#check-settings)
- [من فعالیت مشکوکی پیدا کردم](../../../account-access-issues/)

### check-settings

> تنظیمات حساب همه حساب‌های متصل به دستگاه را بررسی کنید. آیا آنها تغییر کرده‌اند؟ برای حساب‌های ایمیل، فوروارد خودکار، تغییرات احتمالی در آدرس ایمیل پشتیبان/بازنشانی یا شماره تلفن، همگام‌سازی با دستگاه‌های مختلف، از جمله تلفن، رایانه یا رایانه لوحی، و مجوزهای برنامه‌ها یا سایر مجوزهای حساب را بررسی کنید.
>
> بررسی تاریخچه فعالیت حساب را حداقل یک بار در هفته به مدت یک ماه تکرار کنید تا مطمئن شوید که حساب شما همچنان فعالیت مشکوکی نشان نمی‌دهد.

- [سابقه فعالیت حساب من فعالیت مشکوک را نشان می‌دهد](../../../account-access-issues/)
- [سابقه فعالیت حساب من هیچ گونه فعالیت مشکوکی را نشان نمی‌دهد، با این حال به مرور زمان به بررسی آن ادامه خواهم داد](#resolved_end)


### device-returned

> اگر دستگاه شما گم شد، توسط شخص ثالثی گرفته شد یا مجبور شد در گذرگاه مرزی تحویل داده شود، اما آن را پس گرفته‌اید، مراقب باشید زیرا نمی‌دانید چه کسی به آن دسترسی داشته است. بسته به سطح خطری که با آن مواجه هستید، ممکن است بخواهید با دستگاه طوری رفتار کنید که گویی اکنون غیرقابل اعتماد یا در معرض خطر است.
>
> سوالات زیر را از خود بپرسید و خطر آسیب دیدن دستگاهتان را ارزیابی کنید:
>
> * چه مدت دستگاه از کنترل شما خارج بود؟
> * چه کسی می‌توانست به طور بالقوه به آن دسترسی داشته باشد؟
> * چرا آنها می‌خواهند به آن دسترسی داشته باشند؟
> * آیا نشانه‌هایی وجود دارد که دستگاه از نظر فیزیکی دستکاری شده است؟
>
> اگر دیگر به دستگاه خود اعتماد ندارید، آن را پاک کنید و دوباره نصب کنید یا دستگاه جدیدی تهیه کنید.

آیا برای دریافت دستگاه جایگزین پشتیبانی می‌خواهید؟

- [بله](#new-device_end)
- [خیر](#resolved_end)

### new-device_end

اگر برای دریافت دستگاه جایگزین نیاز به حمایت مالی خارجی دارید، لطفا با سازمان‌های زیر که می‌توانند از شما پشتیبانی کنند، تماس بگیرید.

:[](organisations?services=equipment_replacement)

### resolved_end

امیدواریم این راهنمای DFAK مفید بوده باشد. لطفا [از طریق ایمیل] به ما بازخورد بدهید (mailto:incoming+rarenet-dfak-8220223-issue-@incoming.gitlab.com)

### final_tips

در اینجا یک سری نکات برای کاهش خطر نشت داده ها و دسترسی غیرمجاز به حساب ها و اطلاعات شما آورده شده است:

- هرگز دستگاه خود را بدون مراقبت رها نکنید. اگر نمی‌توانید آن را با خود ببرید، آن را ببندید و در مکانی امن نگهداری کنید.
- رمزگذاری کامل دیسک را فعال کنید.
- از یک رمز عبور قوی برای قفل کردن دستگاه خود استفاده کنید.
- در صورت امکان، ویژگی Find/Erase My Phone را فعال کنید، اما لطفاً توجه داشته باشید که اگر حساب مرتبط شما (Gmail/iCloud) در معرض خطر قرار گرفته باشد، می‌توان از آن برای ردیابی شما یا پاک کردن دستگاهتان استفاده کرد.

#### resources

* [Access Now Helpline Community Documentation: Tips on how to enable full-disk encryption](https://communitydocs.accessnow.org/166-Full-Disk_Encryption.html)
* [Security in a Box: Protecting your sensitive information](https://securityinabox.org/fa/files/secure-file-storage/)
* Consider using anti-theft software such as [Prey](https://preyproject.com)
